\documentclass[10pt, a4paper, titlepage, twoside]{book}
% font size could be 10pt (default), 11pt or 12 pt
% paper size coulde be letterpaper (default), legalpaper, executivepaper,
% a4paper, a5paper or b5paper
% side coulde be oneside (default) or twoside
% columns coulde be onecolumn (default) or twocolumn
% graphics coulde be final (default) or draft
%
% titlepage coulde be notitlepage (default) or titlepage which
% makes an extra page for title
%
% paper alignment coulde be portrait (default) or landscape
%
% equations coulde be
%   default number of the equation on the rigth and equation centered
%   leqno number on the left and equation centered
%   fleqn number on the rigth and  equation on the left side
%

\usepackage[a4paper, top=3.5cm, bottom=3cm, left=3cm, right=3cm, headheight=14pt]{geometry} % width, height

% Language & fonts typesetting
\usepackage[utf8]{inputenc} % for à è ì ò ù
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel} % translation
\usepackage{microtype}
\CaporaliFrom{T1}{lmr}{19}{20}
\usepackage{lmodern} % http://ctan.org/pkg/lm
\renewcommand{\rmdefault}{ppl} % rm
\linespread{1.30} % Palatino needs more leading

% Others
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyhdr} % footer and header
\usepackage{graphicx} % images
\graphicspath{{imgs/}}

% Coding style
\usepackage{minted} % code
\usemintedstyle{tango}
\newminted{c}{breaklines, linenos, fontsize=\footnotesize, baselinestretch=1} % use with \begin{ccode}
\newminted{shell}{breaklines, linenos, fontsize=\footnotesize, baselinestretch=1} % use with \begin{ccode}
\newmintedfile{c}{breaklines, linenos, fontsize=\footnotesize, baselinestretch=1} % use with \cfile tag

% footer/header setting
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{} % clear all header fields
\fancyhead[OR]{\small\bfseries\thepage}
\fancyhead[OL]{\small\bfseries\nouppercase{\rightmark}}
\fancyhead[ER]{\small\bfseries\nouppercase{\leftmark}}
\fancyhead[EL]{\small\bfseries\thepage}
%\fancyhead[L]{\rightmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt} % no line in header area
\fancyfoot{} % clear all footer fields
%\fancyfoot[R]{\thepage} % page number in "outer" position of footer line
%\fancyfoot[L]{} % other info in "inner" position of footer line

\fancypagestyle{plain}{%
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
  \fancyhf{}
  %\fancyfoot[C]{\small\scshape\thepage}
  \fancyhead[OR]{\small\bfseries\thepage}
  % This check is useful to avoid Warnings with oneside option
  \if@twoside
  \fancyhead[EL]{\small\bfseries\thepage}
  \fi
}

\usepackage{emptypage} % clear header and footer of empty pages

% Functions position
\newcommand{\clientmainstart}{43}
\newcommand{\clientmainend}{98}

\newcommand{\clientclogintokenstart}{204}
\newcommand{\clientclogintokenend}{215}

\newcommand{\clientrawsocketmethodsstart}{221}
\newcommand{\clientrawsocketmethodsend}{290}

\newcommand{\clientsocketmethodsstart}{292}
\newcommand{\clientsocketmethodssend}{333}

\newcommand{\clientcsiginthandlerstart}{335}
\newcommand{\clientcsiginthandlerend}{344}

\newcommand{\clientregistersignalsstart}{346}
\newcommand{\clientregistersignalsend}{376}

\newcommand{\uiglobalvarsstart}{27}
\newcommand{\uiglobalvarsend}{47}

\newcommand{\uistartuistart}{49}
\newcommand{\uistartuiend}{77}

\newcommand{\uicloseuistart}{79}
\newcommand{\uicloseuiend}{90}

\newcommand{\uiprintsstart}{95}
\newcommand{\uiprintsend}{119}

\newcommand{\uirefreshsstart}{131}
\newcommand{\uirefreshsend}{171}

\newcommand{\uiflushsstart}{189}
\newcommand{\uiflushsend}{201}

\newcommand{\uigetinputstart}{215}
\newcommand{\uigetinputend}{236}

\newcommand{\uicorestart}{238}
\newcommand{\uicoreend}{349}

\newcommand{\uisetinputstart}{362}
\newcommand{\uisetinputend}{388}

\newcommand{\uihmovecursorstart}{34}
\newcommand{\uihmovecursorend}{37}

\newcommand{\clientuistartuistart}{39}
\newcommand{\clientuistartuiend}{150}

\newcommand{\clientuisendcommandstart}{78}
\newcommand{\clientuisendcommandend}{93}

\newcommand{\clientuiwelcomewstart}{152}
\newcommand{\clientuiwelcomewend}{164}

\newcommand{\clientuilistwstart}{198}
\newcommand{\clientuilistwend}{248}

\newcommand{\clientuisyncastart}{251}
\newcommand{\clientuisyncaend}{308}

\newcommand{\commonhdeclarationsstart}{58}
\newcommand{\commonhdeclarationsend}{65}

\newcommand{\servermainstart}{38}
\newcommand{\servermainend}{117}

\newcommand{\serverregistercmdstart}{180}
\newcommand{\serverregistercmdend}{213}

\newcommand{\serversendcmdstart}{215}
\newcommand{\serversendcmdend}{266}

\newcommand{\serversynccmdstart}{268}
\newcommand{\serversynccmdend}{316}

\newcommand{\serverlogincmdstart}{318}
\newcommand{\serverlogincmdend}{348}

\newcommand{\serverdelcmdstart}{350}
\newcommand{\serverdelcmdend}{432}

\newcommand{\serversocketstart}{456}
\newcommand{\serversocketend}{512}

\newcommand{\loghfnstart}{25}
\newcommand{\loghfnend}{30}

% Bibliography
\usepackage{csquotes} % Used for babel, render quotes correctly
\usepackage[backend=biber, style=numeric, sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{proj-thesis.bib}

\newcommand{\titlepageparbox}[2][]{\hspace{1.72cm}\parbox[t][##1][t]{11.9cm}{##2}}

%\title{Progetto di Sistemi Operativi}

\title{%
  \huge Progetto di Sistemi Operativi		\\
  \LARGE Servizio di Messaggistica		\\
		\noindent\rule{5cm}{0.2pt}	        \\
  \Large Università La Sapienza di Roma \\
  \large \textit{Facoltà di Ingegneria Informatica} \\
	\normalsize a.a. 2016/2017
	}

\author{
		\footnotesize CANDIDATO \\
		\textit{Gabriele Proietti Mattia}  \\
		\small Matricola 1645351 \\
		\and
		\footnotesize DOCENTE \\
		\textit{Francesco Quaglia} \\
		\small Corso di Sistemi Operativi
	}


\date{1 Febbraio 2017}
% \date{\today} date coulde be today
% \date{25.12.00} or be a certain date
% \date{ } or there is no date
\begin{document}
% Hint: \title{what ever}, \author{who care} and \date{when ever} could stand
% before or after the \begin{document} command
% BUT the \maketitle command MUST come AFTER the \begin{document} command!
%\maketitle
\frontmatter

\definecolor{redsapienza}{RGB}{128,0,0}

\begin{titlepage}
  \setlength{\parindent}{0pt}

    {\includegraphics[width=0.35\textwidth]{ML_sinistra_202EC}\par}

    \vspace{3cm}

    {\color{redsapienza} \LARGE Servizio di messaggistica da terminale con interfaccia utente reattiva\par}
    \vspace{6cm}
    {\color{redsapienza} \bfseries Facoltà di Ingegneria dell'Informazione, Informatica e Statistica\par}
    {\color{redsapienza} \bfseries Corso di laurea in Ingegneria Informatica\par}
    {Cattedra di Sistemi Operativi\par}

    \vspace{1.5cm}

    \begin{multicols}{2}
     {\footnotesize Laureando\par}
     Gabriele \textsc{Proietti Mattia}\par
     {\small Matricola 1645351\par}
     \begin{flushright}
        {\footnotesize Relatore\par}
        Prof.~Francesco \textsc{Quaglia}\par
        {\small Docente del corso di Sistemi Operativi\par}
     \end{flushright}
    \end{multicols}

    \vfill

    {A.A. 2016/2017\par}

\end{titlepage}

%\begin{abstract}
%Short introduction to subject of the paper \ldots
%\end{abstract}

\tableofcontents % create a table of contens

%Introduzione contenente le specifiche del progetto
%Discussione delle scelte di progetto e realizzative, e delle tecniche e metodologie generali usate
%Breve manuale d'uso dei programmi (come compilare, come installare)
%Tutti i sorgenti del progetto (escluse eventuali librerie esterne ed header di libreria/sistema)

\newpage
\mainmatter

\chapter{Specifiche di progetto}
\section{Traccia del progetto}
Servizio di messaggistica

Realizzazione di un servizio di scambio messaggi supportato tramite un server sequenziale o concorrente (a scelta). Il servizio deve accettare messaggi provenienti da client (ospitati in generale su macchine distinte da quella dove risiede il server) ed archiviarli.

L'applicazione client deve fornire ad un utente le seguenti funzioni:
\begin{enumerate}
\item Lettura tutti i messaggi spediti all'utente.
\item Spedizione di un nuovo messaggio a uno qualunque degli utenti del sistema.
\item Cancellare dei messaggi ricevuti dall'utente.
\end{enumerate}

Un messaggio deve contenere almeno i campi Destinatario, Oggetto e Testo.

Si precisa che la specifica prevede la realizzazione sia dell'applicazione client che di quella server. Inoltre, il servizio potrà essere utilizzato solo da utenti autorizzati (deve essere quindi previsto un meccanismo di autenticazione).

Per progetti misti Unix/Windows è a scelta quale delle due applicazioni sviluppare per uno dei due sistemi.

\section{Realizzazione}
Ho scelto di implementare un server di natura \textit{multithreaded} e un client che non mantiene una connessione continua con il server dopo il login ma che crea una nuova connessione a ogni nuova richiesta, ognuna delle quali è autenticata. Il protocollo che ho utilizzato è quindi di tipo \textit{stateless}.

Come si vedrà meglio nei paragrafi che seguono, l'autenticazione avviene attraverso un token: un numero randomico che il server assegna all'utente quando questo effettua il login. Tutte le richieste successive del client verso il server dovranno contenere l'id dell'utente e il token generato al login, pena negazione della risposta.

Oltre all'implementazione delle specifiche richieste ho scelto di ampliare il progetto con un'interfaccia grafica minimale nel client. Tale interfaccia è stata realizzata \textit{ex novo} e non richiede alcuna libreria esterna oltre a quelle fornite dagli standard di linguaggio, in particolare lo \texttt{GNU99}\footnote{Il nome deriva dal flag per \texttt{gcc} usato nella compilazione: \texttt{-std=gnu99}.} che comprende lo standard \texttt{C99} arricchito con le utilities GNU.

\chapter{Scelte di progetto}
In questa sezione verranno innanzitutto presentati i tipi di dato astratto e le funzioni di uso comune tra client e server, poi si analizzeranno le peculiarità dei due lati applicativi, quali: lancio dell'applicazione, gestione delle socket e dei segnali. Infine verrà illustrato il meccanismo di dialogo client/server nelle attività di registrazione utente, login utente e gestione messaggi riportando e illustrando i codici e i meccanismi dell'uno e dell'altro lato applicativo.

Cercherò di essere il più completo possibile e porrò l'accento sugli aspetti più interessanti e particolari che hanno segnato lo sviluppo di questo progetto.

\section{Tipi di dato astratto}
Prima di iniziare a presentare le scelte di progetto legate al client e al server è opportuno presentare i tipi di dato astratto che riguardano l'intera architettura. Possiamo quindi distinguere:

\begin{enumerate}
\item \texttt{server\_response\_t} -- Il tipo di dato che rappresenta la risposta del server. Esso è composto da: il codice di risposta \mintinline{c}{int result_code} (positivo o negativo), il numero di argomenti da cui è composta la risposta \mintinline{c}{args_n} e un puntatore a tali argomenti \mintinline{c}{args}. La matrice degli argomenti è sempre allocata secondo le necessità e liberata con la funzione \texttt{free\_server\_response} presente nel modulo \texttt{common.c} (si veda paragrafo successivo).

\begin{ccode}
// file: common.h
typedef struct server_response_s {
    int result_code;
    int args_n;
    char** args;
} server_response_t;
\end{ccode}

\item \texttt{server\_command\_t} -- Il tipo di dato che rappresenta un comando del server. Esso è composto dal tipo di comando \mintinline{c}{char cmd}, il numero di argomenti \texttt{args\_n} e una matrice pre-allocata di argomenti \texttt{args}, per convenienza.
\begin{ccode}
// file: common.h
typedef struct server_command_s {
    char cmd;
    int args_n; // Number of arguments
    char args[COMMAND_MAX_ARGS][STR_BUFFER_SIZE];
} server_command_t;
\end{ccode}

\item \texttt{user\_t} -- Il tipo di dato che rappresenta un utente, presente solo nel server. Esso è composto da un numero senza segno univoco per ogni utente \texttt{id}, due array di dimensione prefissata per nickname e password, il timestamp unix di login \texttt{logged\_time} (eventualmente utile per impostare una scadenza del token) e il token assegnato per l'utente \texttt{logged\_token}. Come ultimo parametro si ha un semaforo \texttt{messages\_write\_sem} che si utilizzerà per far sì che le operazioni che interesseranno quel determinato utente e che detengono sezioni critiche saranno atomiche.
\begin{ccode}
// file: server.h
typedef struct user_s {
    unsigned int id;
    char nickname[MAX_USER_STR_SIZE];
    char password[MAX_USER_STR_SIZE];
    unsigned long int logged_time;
    unsigned int logged_token;
    sem_t messages_write_sem;
} user_t;
\end{ccode}

\item \texttt{connection\_handler\_args\_t} -- Il tipo di dato per gli argomenti da passare ai nuovi thread che gestiranno la connessione nel server. Esso è composto dal descrittore della socket \texttt{socket\_fd} e il puntatore all'area di memoria \texttt{sockaddr\_in} con le informazioni sul client che ha accettato la connessione.
\begin{ccode}
typedef struct connection_handler_args_s {
    int socket_fd;
    struct sockaddr_in* address;
} connection_handler_args_t;
\end{ccode}

\end{enumerate}

\section{Funzioni di uso comune}
Affinché l'interazione tra client/server sia più lineare possibile, i due applicativi comunicano attraverso delle stringhe che vengono inviate byte per byte attraverso le socket. Questo significa che i tipi di dati astratto precedentemente definiti devono essere "tradotti" in stringa prima di venir veicolati. Il modulo \texttt{common.h} possiede funzioni di uso comune e che consentono di tradurre in stringa il tipo di dato \mintinline{c}{server_command_t} e \mintinline{c}{server_response_t} e viceversa attraverso l'uso intensivo della funzione di libreria \texttt{strtok\_r}.

Il formato stringa scelto è \textit{semicolon-separated} questo significa che un codice di esempio come quello presentato di seguito genererà una stringa di questo tipo: "\texttt{0;1;Hello}" allocata in \texttt{response\_s}.

\begin{ccode}
server_response_t* response_tt = malloc(sizeof(server_response_t));
char response_s[STR_BUFFER_SIZE];

response_tt->result_code = 0;
response_tt->args_n = 1;
response_tt->args = (char**)malloc(sizeof(char*));
response_tt->args[0] = (char*)malloc(10*sizeof(char));
snprintf(response_tt->args[0], 10, "Hello");

prepare_string_from_response(response_tt, response_s);
\end{ccode}

I metodi presenti sono, dall'\textit{header} \texttt{common.h}:
\cfile[firstline=\commonhdeclarationsstart,lastline=\commonhdeclarationsend]{../include/common.h}

I tipi di dato \texttt{server\_response\_t} vengono tradotti in stringhe dove il primo token è il codice di risultato (positivo o negativo), il secondo è il numero di argomenti e dal terzo in poi si hanno gli argomenti veri e propri:

\texttt{<codice>;<numero argomenti>;<arg1>;<arg2>;...;<argN>}.

I tipi di dato \texttt{server\_command\_t} vengono tradotti in stringhe dove il primo token è il carattere identificativo del comando (ogni comando è identificato da un carattere dichiarato nelle direttive del preprocessore con delle \texttt{\#define}), il secondo token è il numero di argomenti e dal terzo in poi si hanno gli argomenti veri e propri:

\texttt{<comando>;<numero argomenti>;<arg1>;<arg2>;...;<argN>}.

Per quanto riguarda altre funzioni di uso comune, nel modulo \texttt{log.c} sono definite una serie di funzioni di logging che vengono utilizzate soprattutto nel server. Il loro prototipo è il seguente:
\cfile[firstline=\loghfnstart,lastline=\loghfnend]{../include/log.h}

Esse emulano la classica funzione di libreria \texttt{printf} (con la quale condividono lo stesso prototipo) sfruttando la funzione più generica \texttt{vsnprintf} in grado di gestire parametri in numero variabile. L'implementazione di queste funzioni consente di suddividere i messaggi di logging in:
\begin{enumerate}
	\item Informazione generica -- \texttt{logi};
	\item Errore -- \texttt{loge};
	\item Debug -- \texttt{logd};
	\item Successo -- \texttt{logs};
	\item Errore fatale -- \texttt{logfe} che causa anche terminazione dell'applicazione;
\end{enumerate}
Ogni tipologia è contraddistinta da un colore nell'output del terminale che si attiva compilando con la direttiva \texttt{-DCOLOR\_LOG} già presente nel \texttt{Makefile}.


\section{Client}
In questa sezione verranno illustrati, in primo luogo, i metodi per la comunicazione con il server, il metodo \texttt{main} dell'applicazione client poi le procedure di login e registrazione, il principio di funzionamento dell'interfaccia grafica è invece presentato nella Sezione \ref{sec:ambienteinterattivo}.

L'implementazione del client è suddivisa in due parti, una prima parte è accessibile da linea di comando classica e consente la registrazione e il login, la seconda invece è completamente di tipo interattivo e sfrutta una UI.

\subsection{Interazione con il server}
Il client oltre a implementare metodi che consentono il trasferimento byte a byte dei dati attraverso la rete possiede dei metodi che offrono un livello di astrazione maggiore e che consentono di snellire il codice.

I metodi di base sono essenzialmente tre, dal file \texttt{client.c}:
\cfile[firstline=\clientrawsocketmethodsstart,lastline=\clientrawsocketmethodsend]{../src/client.c}
Essi gestiscono la connessione, il classico invio\footnote{Si noti che nel caso della send si è scelto di ignorare il segnale \texttt{SIGPIPE} all'avvio del programma (si veda la sezione \ref{subsec:clientmain} per il metodo \texttt{main} del client).} di byte da un buffer e la ricezione byte a byte. Il descrittore di socket creato è assegnato a una variabile globale per renderne più semplice la chiusura in caso di ricezione di un segnale.

Questi metodi "base" vengono utilizzati da due altri metodi più di alto livello, sempre nel modulo \texttt{client.c}:
\cfile[firstline=\clientsocketmethodsstart,lastline=\clientsocketmethodssend]{../src/client.c}
\begin{enumerate}
	\item \texttt{send\_command\_to\_server} -- Consente di inviare al server un comando e ricevere una risposta. Essa sfrutta la funzione del modulo \texttt{common.c} per "tradurre" la struttura dati comando in stringa e il metodo successivo per inviarla al server;
	\item \texttt{send\_data\_to\_server} -- Consente di inviare una stringa al server e attendere immediatamente una risposta. Tale metodo è bloccante come tutti gli altri.
\end{enumerate}


\subsection{Il \textit{main}}
\label{subsec:clientmain}
Per prima cosa l'utente deve essere in grado di registrarsi nel sistema ed eventualmente effettuare il login. Queste due attività sono gestite dalla libreria \texttt{getopt}, dalle \textit{utilities} GNU, che consente di effettuare un parsing degli argomenti quando l'eseguibile viene chiamato, in particolare ho scelto degli argomenti cosiddetti \texttt{long}, ovvero \texttt{-{}-register} e \texttt{-{}-login}. La gestione degli argomenti e il \textit{dispatching} delle azioni rappresenta il punto di lancio dell'applicazione client, il \texttt{main}.

\cfile[firstline=\clientmainstart,lastline=\clientmainend]{../src/client.c}

Dopo aver registrato i segnali con il metodo \texttt{register\_signals} (si veda la successiva Sezione \ref{subsec:gestionesegnaliclient}), il client crea una directory \texttt{client\_files\/} come definita dalla direttiva del preprocessore \texttt{CLIENT\_FILES\_PATH} poi vengono registrati gli argomenti attraverso la creazione delle \mintinline{c}{struct option} che associano a un letterale, per esempio \texttt{register}, un \texttt{char} che lo contraddistingue se identificato come argomento; altre funzionalità non sono importanti ai fini dell'applicazione. All'avvio del ciclo infinito la funzione di libreria \texttt{getopt\_long} si occupa di discriminare gli argomenti, dal primo all'ultimo, uno per volta, e ritornare l'opzione corrente. Lo switch consente di avviare le due procedure \mintinline{c}{int register_procedure()} e \mintinline{c}{int login_procedure()}.

\subsection{Registrazione e Login}
\label{subsec:clientreglog}
Le due procedure che si avviano dal \textit{dispatcher} iniziale sono molto simili e constano di queste operazioni basilari:
\begin{enumerate}
	\item Vengono allocati i buffer per contenere i dati utente, quali nickname e password;
	\item Si ottengono i dati tramite la funzione di libreria \texttt{fgets} per un quantitativo di byte massimo prefissato;
	\item Ottenuti i dati ed effettuati opportuni controlli su questi, viene allocata in memoria la struttura \mintinline{c}{struct server_command_t}. Per esempio nel caso della registrazione si ha:

\begin{ccode}
server_command_t command_to_send;
command_to_send.cmd = REGISTER_SERVER_CMD;
command_to_send.args_n = 2;
strncpy(command_to_send.args[0], nickname, strlen(nickname) + 1);
strncpy(command_to_send.args[1], password, strlen(password) + 1);
\end{ccode}

	Dove si specifica in \mintinline{c}{command_to_send.cmd} il comando da inviare al server (si veda la sottosezione \ref{subsec:dispatchingserver} per tutti i comandi), il numero di argomenti e si copiano nella matrice pre-allocata degli argomenti il nickname e la password;
	\item Una volta creata la struttura dati per il comando, questa è inviata al server attraverso la funzione \texttt{send\_command\_to\_server} che fornisce un livello di astrazione tale da rendere possibile l'invio immediato della struttura dati del comando;
	\item Infine si analizza la risposta e si decidono le azioni da intraprendere: la chiusura dell'applicazione in caso di registrazione avvenuta con successo o l'avvio dell'interfaccia in caso di login. Se si verificano errori durante queste procedure il ciclo \texttt{while(1)} consente all'utente di riprovare nuovamente.
\end{enumerate}

In particolar modo nel caso del login avvenuto con successo prima di avviare l'interfaccia si memorizza in un file, con il nome univoco dell'id utente, il token di login. Questo token, un numero intero senza segno, dovrà essere presente a ogni successiva richiesta del client per comunicare al server che la propria sessione è autenticata. Nel file \texttt{client.c} si ha

\cfile[firstline=\clientclogintokenstart,lastline=\clientclogintokenend]{../src/client.c}

Prima viene generato il \textit{pathname} del file dove verrà memorizzato il token, poi in esso viene scritto il valore. Si noti che il token e l'id utente, in questo punto del programma, sono già stati salvati in memoria principale per consentirne un accesso più veloce.

\subsection{Gestione dei segnali}
\label{subsec:gestionesegnaliclient}
La gestione dei segnali è affidata al metodo \texttt{register\_signals}, la prima istruzione del \texttt{main}. Esso sfrutta la funzione di libreria \texttt{sigaction}, con le seguenti scelte:
\begin{enumerate}
  \item il segnale \texttt{SIGPIPE} è ignorato perché gestito nelle singole chiamate a \texttt{send} nella verifica della variabile \texttt{errno};
  \item il segnale \texttt{SIGINT} è gestito con il metodo \texttt{handle\_sigint\_client} e vengono bloccati tutti i segnali successivi dello stesso tipo;
  \item il segnale \texttt{SIGTERM} è gestito come \texttt{SIGINT} e vengono bloccati tutti i segnali successivi dello stesso tipo e del tipo \texttt{SIGINT}.
\end{enumerate}
Il metodo è il seguente, nel modulo \texttt{client.c}:
\cfile[firstline=\clientregistersignalsstart,lastline=\clientregistersignalsend]{../src/client.c}

La funzione di libreria \texttt{sigaction} è stata preferita alla classica \texttt{signal} perché così recita la pagina del manuale relativa:
\begin{quotation}
  The behavior of \texttt{signal()} varies across UNIX versions, and has also
       varied historically across different versions of Linux.  Avoid its
       use: use \texttt{sigaction(2)} instead.~\cite{linuxman1}
\end{quotation}

\section{Ambiente interattivo}
\label{sec:ambienteinterattivo}
Affinché l'utente possa essere in grado di gestire i messaggi ho scelto di implementare una libreria di gestione di finestre nel terminale che illustrerò in questa sezione. La libreria interessa i moduli \texttt{ui.c} e \texttt{ui.h}.

L'idea fondamentale è di avere due buffer in memoria, uno dimensionato in base alla finestra del terminale e uno non dimensionato dove caricare le finestre da visualizzare nel terminale. Una funzione di refresh di occuperà di "ritagliare" una parte del buffer non dimensionato e visualizzarla nel terminale.

Un thread sempre in esecuzione si occuperà invece di gestire l'input dell'utente, tasto per tasto, previa impostazione del terminale come \textit{non-canonical}\footnote{Per impostazione del terminale come non canonico s'intende che l'input dello \texttt{stdin} non è ottenuto quando l'utente preme il tasto invio, e quindi inserisce il carattere di ritorno a capo, ma ad ogni singolo carattere inserito.}. La pressione dei tasti freccia non farà altro che ricaricare il buffer del terminale partendo da una linea diversa del buffer non dimensionato. Tuttavia è stato necessario re-implementare le operazioni di base sul testo, quali l'uso del backslash, l'inserimento di caratteri e lo scorrimento del cursore di input.

Il software applicativo potrà ottenere l'input dal terminale attraverso una funzione bloccante, la quale ritornerà alla pressione del tasto invio.

\subsection{Variabili globali}
Le seguenti variabili globali sono gestite dalla libreria, file \texttt{ui.c}
\cfile[firstline=\uiglobalvarsstart,lastline=\uiglobalvarsend]{../src/ui.c}

Per quanto riguarda il \textit{buffering} si hanno due buffer per le schermate video e uno per l'input dell'utente:

\begin{enumerate}
\item \mintinline{c}{char** video_buffer} -- Si tratta di un buffer di dimensione arbitraria che varia in base alle necessità delle schermate che si vogliono creare. Esso è allocato alla prima chiamata del metodo \texttt{prints}. La sua dimensione è memorizzata nella variabile \texttt{video\_buffer\_lines};
\item \mintinline{c}{char** screen_buffer} -- Si tratta di un buffer allocato all'avvio della UI, esso è dimensionato in base alle righe e le colonne della schermata del terminale corrente. La sua dimensione è memorizzata nelle variabile \texttt{lines} e \texttt{cols};
\item \mintinline{c}{char input_buffer[BUFFER_SIZE]} -- Si tratta di un buffer pre-allocato che conterrà l'input dell'utente. La sua dimensione reale è memorizzata nella variabile \texttt{input\_buffer\_size}.
\end{enumerate}

Sono anche necessari due semafori binari:
\begin{enumerate}
\item \mintinline{c}{sem_t input_ready} -- Che sbloccherà la funzione di ottenimento dell'input utente quando il thread che gestisce i tasti farà \textit{signal} alla pressione del tasto invio;
\item \mintinline{c}{sem_t input_taken} -- Che sbloccherà il thread di gestione dei tasti quando la funzione di ottenimento dell'input avrà terminato il prelevamento dei dati immessi da tastiera.
\end{enumerate}

Le altre variabili consentono di tenere traccia dell'esecuzione corrente, come la linea corrente visualizzata e la linea di input su cui si può trovare il cursore.

\subsection{Inizializzazione della UI}
L'inizializzazione della UI prevista dalla chiamata alla funzione \texttt{start\_ui} comporta essenzialmente l'ottenimento della dimensione del terminale attraverso la chiamata alla funzione di libreria \texttt{ioctl}, l'allocazione dello \texttt{screen\_buffer}, l'inizializzazione dei semafori e l'avvio del thread di gestione dell'input da tastiera.
\cfile[firstline=\uistartuistart,lastline=\uistartuiend]{../src/ui.c}

Un metodo particolarmente interessante è \texttt{set\_input\_mode}\cite{gnu1} che consente di cambiare i flag associati al terminale corrente, ed eventualmente ripristinarli all'uscita dell'applicazione.
\cfile[firstline=\uisetinputstart,lastline=\uisetinputend]{../src/ui.c}

Nel caso dell'avvio della UI vengono rimossi i flag \texttt{ICANON} ed \texttt{ECHO}. Il primo imposta il modo \textit{non canonico} del terminale, il secondo fa sì che i caratteri digitati non vengano stampati in output, questa mansione infatti sarà affidata al thread di gestione dei tasti.

\subsection{Creazione delle finestre e refresh}
Sono tre i metodi che consentono di gestire una finestra. Uno per aggiungere stringhe, uno per aggiornare i dati visualizzati e uno per pulire il buffer.
\begin{enumerate}
	\item \mintinline{c}{int prints(char* format, ...)}  - Questo metodo ha la stessa semantica e lo stesso prototipo della \texttt{printf} classica della libreria standard con un'unica differenza, l'output non è lo \texttt{stdout} ma il \texttt{video\_buffer} che è stato definito precedentemente. Essa è così strutturata (modulo \texttt{ui.c}):
\cfile[firstline=\uiprintsstart,lastline=\uiprintsend]{../src/ui.c}
	Essa sfrutta il metodo di libreria \texttt{vsnprintf} che consente di generare la stringa finale con i parametri del formato variabili. Questa stringa è aggiunta al \texttt{video\_buffer} con una \texttt{realloc} se questo è già stato allocato, altrimenti viene allocato ex novo;
	\item \mintinline{c}{int refreshs()} - Questo metodo carica lo \texttt{screen\_buffer} "ritagliando" il \texttt{video\_buffer} con l'accortezza di spezzare le righe più lunghe della finestra del terminale e fermarsi 2 righe prima della fine della schermata, questo perché verranno utilizzate per stampare una linea continua di divisione e l'input dell'utente. Sempre nel modulo \texttt{ui.c} la funzione è così strutturata:
\cfile[firstline=\uirefreshsstart,lastline=\uirefreshsend]{../src/ui.c}
	Alcune osservazioni su questo metodo:
	\begin{enumerate}
		\item \texttt{input\_offset} è il numero di linee che richiede la linea di comando quando l'utente inserisce del testo che supera la dimensione di una linea. Quindi nel terminale andranno stampate massimo \texttt{lines - 2 - input\_offset} linee;
		\item L'ultima \texttt{printf} stampa anche l'input attuale, così in caso di refresh l'utente non perde ciò che aveva immesso fino a quel momento;
    \item La variabile \texttt{from\_line} serve a specificare da quale linea del \texttt{video\_buffer} iniziare ad eseguire il rendering. Per questo motivo essa è impostata a \texttt{current\_line}, una variabile globale che viene aggiornata dal metodo \texttt{scroll} e che detiene la linea corrente di visualizzazione dell'utente che si aggiorna alla pressione dei tasti freccia (si veda la sezione \ref{subsec:gestioneinput});
    \item Le linee vuote del \texttt{video\_buffer} vengono stampate con dei ritorni a capo e inoltre se tale buffer è composto da meno linee di quelle presenti nel terminale (\texttt{screen\_buffer}) vengono utilizzati dei ritorni a capo per giungere alla fine dello schermo;
	\end{enumerate}
	\item \mintinline{c}{int flushs()} - Questo metodo non fa altro che liberare la memoria allocata per il buffer \texttt{video\_buffer}.
\cfile[firstline=\uiflushsstart,lastline=\uiflushsend]{../src/ui.c}
\end{enumerate}

\subsection{Gestione dell'input}
\label{subsec:gestioneinput}
Non appena l'applicativo ha generato la finestra attraverso la funzione \texttt{prints} e ha chiamato \texttt{refreshs}, esso deve necessariamente chiamare la funzione bloccante \texttt{get\_input} così redatta, nel modulo \texttt{ui.c}:
\cfile[firstline=\uigetinputstart,lastline=\uigetinputend]{../src/ui.c}
Essa esegue inizialmente una \texttt{sem\_wait} sul semaforo \texttt{input\_ready} (che viene sbloccato dal thread che si occupa della gestione dei tasti \texttt{ui\_core}), copia l'\texttt{input\_buffer} attuale all'indirizzo \texttt{input} passato come argomento, pulisce la memoria ed esegue \texttt{sem\_post} sul semaforo \texttt{input\_taken} (che conseguentemente sbloccherà il thread \texttt{ui\_core}).

Il thread \texttt{ui\_core} è così strutturato:
\cfile[firstline=\uicorestart,lastline=\uicoreend]{../src/ui.c}
Dopo aver dichiarato le variabili utilizzate esso avvia due cicli infiniti annidati. Quello più esterno ripete quando l'utente preme invio e, scorrendo immediatamente al termine della funzione, notiamo che esso esegue una \texttt{signal} sul semaforo \texttt{input\_ready} e una \texttt{wait} sul semaforo \texttt{input\_taken}, quindi esso prima avverte che un input è stato prodotto poi attende che questo sia stato prelevato. La variabile \texttt{current\_cmdline\_i} detiene l'indice corrente in cui si trova il cursore dell'utente e deve essere azzerata ogni qualvolta l'input viene prelevato.

Il ciclo più interno invece gestisce l'input dei singoli caratteri come si può notare dalla prima istruzione \texttt{scanf} bloccante. Ricordiamo che il modo attuale del terminale è stato impostato a non canonico, quindi la \texttt{scanf} si sblocca a ogni carattere inserito. Gli input gestiti sono i seguenti:
\begin{enumerate}
 \item \textbf{L'utente ha premuto Invio}. \mintinline{c}{c == '\n'} -- Se il carattere inserito è un ritorno a capo si può uscire dal ciclo più interno e avvertire che l'input è pronto per essere prelevato;
 \item \textbf{L'utente ha premuto il tasto Backslash}. \mintinline{c}{c == 127 || c == 7} -- Se il carattere inserito è il backslash si deve gestire l'eliminazione di un carattere a meno che non ci si trovi all'inizio della linea di comando o la grandezza del buffer di input sia nulla, in questi due casi infatti si deve ignorare il comando. In questa circostanza si aprono comunque due sottocasi:
 \begin{enumerate}
	 \item \textbf{Il cursore si trova all'interno del buffer}, ovvero, in modo equivalente possiamo dire che \texttt{current\_cmdline\_i < input\_buffer\_size}. In questo caso si copia la prima parte del buffer precedente al cursore escluso il carattere immediatamente precedente ad esso, poi si copia la restante parte. Entrambe le operazioni sono supportate da un un buffer di backup dichiarato all'inizio come \texttt{input\_buffer\_bk} perché se si scrivesse immediatamente sul buffer originale si perderebbe l'input completo. Dopodiché si possono aggiornare indice e dimensione del buffer ed effettuare un refresh. In questo caso però il cursore verrà posizionato al termine della linea di comando dopo il refresh (a causa delle istruzioni di stampa), per questo motivo si esegue per \texttt{input\_buffer\_size - current\_cmline\_i} volte la funzione \texttt{move\_cursor\_left()}, una funzione dichiarata nell'\textit{header} \texttt{ui.h} che esegue una \texttt{printf} di un carattere speciale: quello del freccia sinistra per riposizionare il cursore;
\cfile[firstline=\uihmovecursorstart,lastline=\uihmovecursorend]{../include/ui.h}
  \item \textbf{Il cursore si trova alla fine della linea di comando}. In questo caso si può eliminare con estrema facilità l'ultimo carattere sostituendolo con il terminatore di stringa. Si può a questo punto aggiornare indice e dimensione del buffer ed effettuare un refresh;
 \end{enumerate}
 \item \textbf{L'utente ha premuto i tasti freccia}. Questi caratteri particolari sono Unicode e per questo essi sono composti da 3 byte, ovvero 3 \texttt{char}.

\begin{center}
 \begin{tabular}{l*{3}{c}r}
 Freccia  & c1 & c2 & c3 \\
 \hline
 Su       & 27 & 91 & 65 \\
 Giù      & 27 & 91 & 66 \\
 Destra   & 27 & 91 & 67 \\
 Sinistra & 27 & 91 & 68
 \end{tabular}
 \end{center}

	Per questo viene prima controllato che il carattere sia 27 e se lo è vengono presi, con due \texttt{scanf} consecutive, i due caratteri successivi e verificati. Le frecce verticali chiamano la funzione \texttt{scroll} la quale non fa altro che aggiornare la variabile globale \texttt{current\_line} e richiamare una \texttt{refreshs}, le frecce orizzontali verificano la posizione la variabile \texttt{current\_cmline\_i} e chiamano le funzioni viste precedentemente per muovere il cursore (esse gestiscono anche il caso in cui l'input sia multilineare).
	\item \textbf{L'utente ha premuto un carattere alfanumerico}. Come ultimo caso si gestisce l'input di caratteri generici facendo distinzione se questi sono inseriti all'interno della linea di comando o alla fine di essa, la trattazione è pressoché uguale a quella del carattere di backslash.
\end{enumerate}


\subsection{Interfaccia del client}
\label{subsec:interfacciaclient}

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{home_screen}
		\caption{La schermata principale dell'applicazione client.}
		\label{fig:homescreen}
\end{figure}

Non appena l'utente ha effettuato il login (si veda la sezione \ref{subsec:clientreglog}) il modulo client avvia la funzione \texttt{start\_ui()} che si occupa di avviare la UI e incapsulare la funzione \texttt{get\_input} in un ciclo infinito, in modo che a ogni input dell'utente si possa fare un parsing del comando e un refresh della schermata senza far terminare l'applicazione. Essa è così strutturata nel modulo \texttt{client\_ui.c}:
\cfile[firstline=\clientuistartuistart,lastline=\clientuistartuiend]{../src/client_ui.c}

Dopo aver allocato memoria per le variabili locali ed aver eseguito la funzione \texttt{init\_ui} vista in precedenza, prima di avviare il ciclo infinito, l'applicazione client chiama la funzione \texttt{welcome\_w()}. Questa funzione e tutte le altre che terminano con \textit{\_w} sfruttano la \texttt{prints} della libreria UI per creare le finestre. Riportiamo l'esempio della pagina principale con riferimento alla Figura \ref{fig:homescreen}:

\cfile[firstline=\clientuiwelcomewstart,lastline=\clientuiwelcomewend]{../src/client_ui.c}

Il parsing del comando è semplicemente gestito con una \texttt{strncmp} che verifica solo i byte che si possono riferire al comando interessato. Se questi corrispondono a un comando noto e in relazione anche alla schermata corrente (memorizzata nella variabile \texttt{current\_window}) vengono o caricate nuove finestre con istruzioni simili alla \texttt{welcome\_w} oppure intraprese azioni come per esempio la sincronizzazione dei messaggi. Qualsiasi attività sarà comunque seguita da uno o più refresh dello schermo.

Per la trattazione delle singole sotto-finestre e azioni si rimanda alla sezione \ref{sec:clientserver} in cui esse vengono illustrate accanto alla trattazione lato server.

Un osservazione particolare è inerente alla chiusura \textit{safe} dell'intera applicazione client in caso di interruzione. Abbiamo già visto (nella Sezione  \ref{subsec:gestionesegnaliclient}) come il metodo \texttt{register\_signals} associ la gestione dei segnali \texttt{SIGINT} e \texttt{SIGTERM} al metodo \texttt{sigint\_handler}. Analizziamo ora la cascata delle operazioni che vengono eseguite alla ricezione del segnale di interruzione. Il metodo è il seguente, nel modulo \texttt{client.c}:
\cfile[firstline=\clientcsiginthandlerstart,lastline=\clientcsiginthandlerend]{../src/client.c}
Oltre alla pulizia del terminale e la chiusura della socket, è di particolare interesse la chiamata a \texttt{close\_ui()} appartenente al modulo \texttt{ui.c}:
\cfile[firstline=\uicloseuistart,lastline=\uicloseuiend]{../src/ui.c}
Infatti essa:
\begin{enumerate}
	\item Imposta la variabile globale di chiusura a 1;
	\item Sblocca la funzione \texttt{get\_input} la quale trovando la variabile precedente a 1 ritorna immediatamente sbloccando il ciclo infinito della UI nel client nella \texttt{start\_ui};
	\item Viene richiesta la cancellazione del thread \texttt{ui\_core} e attesa la sua terminazione;
	\item Infine vengono puliti tutti i buffer.
\end{enumerate}

\section{Server}
\label{sec:server}
\subsection{Avvio del server}
Tra le prime operazioni del server all'avvio troviamo la gestione dei segnali \texttt{SIGPIPE}, \texttt{SIGINT} e \texttt{SIGTERM} attraverso il metodo \texttt{register\_signals} (il primo tipo di segnale è ignorato perché gestito come \texttt{errno == EPIPE} nelle singole chiamate\footnote{Si noti che a differenza dell'impostazione del flag \texttt{MSN\_NOSIGNAL} nelle singole chiamate \texttt{send}, questa soluzione ha effetto su tutte le chiamate su tutti i thread, perché il segnale è appunto ignorato.}, il secondo e il terzo sono invece gestiti con un \textit{handler}, si veda la Sezione \ref{subsec:gestionesegnaliclient} per il codice pressoché identico presente nel modulo \texttt{client.c}), la creazione della directory per i file generati dal server (come per il client, si veda sezione \ref{subsec:clientmain}), il caricamento del database degli utenti e la creazione della socket che verrà impostata in ascolto di connessioni. Si è scelto un server concorrente: ogni nuova connessione verrà gestita da un nuovo thread.
Il \texttt{main} è così strutturato, nel modulo \texttt{server.c}:
\cfile[firstline=\servermainstart,lastline=\servermainend]{../src/server.c}

Nel ciclo infinito di gestione delle richieste non appena la funzione \texttt{accept} accetta una nuova connessione viene allocata una struttura dati per contenere i parametri di gestione della connessione utili al thread, quali il descrittore della nuova socket generata e il puntatore all'area di memoria alla \texttt{sockaddr\_in} del client. Successivamente il thread è avviato e si ri-alloca nuovamente memoria per la struttura \texttt{sockaddr\_in}\footnote{Si veda la sezione \ref{subsec:memcpybyteorder} per le problematiche riscontrate in questo contesto.} con la funzione di libreria \texttt{calloc}.

\subsection{\textit{Dispatching} dei comandi}
\label{subsec:dispatchingserver}
Il thread di gestione delle connessioni entranti è caratterizzato da un ciclo infinito che ha come prima operazione prima operazione principale la ricezione di dati dal client, byte a byte. Successivamente viene effettuato un parsing del comando con la funzione di uso comune \texttt{parse\_server\_command} ed effettuato uno switch sulla tipologia del comando. Al termine dell'operazione, se è stato impostato a 1 il flag \texttt{close\_connection} la connessione viene chiusa.

I comandi dichiarati nelle direttive del preprocessore sono:
\begin{ccode}
#define REGISTER_SERVER_CMD 'r'
#define SEND_MESSAGE_SERVER_CMD 's'
#define SYNC_SERVER_CMD 'S'
#define LOGIN_SERVER_CMD 'l'
#define DEL_MESSAGE_SERVER_CMD 'd'
\end{ccode}

Ecco la struttura in linea di massima dell'\textit{handler}, nel modulo \texttt{server.c}:
\begin{ccode}
void* client_connection_handler(void* args) {
  int ret, recv_bytes, already_registered, close_connection, logged, user_id;
  char line_buffer[STR_BUFFER_SIZE];
  connection_handler_args_t* client_args = (connection_handler_args_t*) args;
  server_command_t received_command;
  server_response_t server_response;

  // Resolve client IP
  char client_ip[INET_ADDRSTRLEN];
  inet_ntop(AF_INET, &(client_args->address->sin_addr), client_ip, INET_ADDRSTRLEN);
  uint16_t client_port = ntohs(client_args->address->sin_port);

  char buffer[BUFFER_SIZE];
  size_t buffer_length = sizeof(buffer);

  logged = 0;

  // Handler core
  while (1) {
    bzero(&buffer, buffer_length);
    bzero(received_command.args, COMMAND_MAX_ARGS*STR_BUFFER_SIZE);
    bzero(&received_command, sizeof(server_command_t));

    already_registered = 0;
    close_connection = 0;
    recv_bytes = 0;

    // Receive bytes from the client
    while (1) {
      ret = recv(client_args->socket_fd, buffer + recv_bytes, 1, 0);
      if(ret < 0) {
        if (errno == EINTR) continue;
        loge("Recv failed. Thread handler is dead for %s", client_ip);
        pthread_exit(NULL);
      }
      if(ret == 0) {
        loge("Peer improperly closed the connection. Thread handler is dead for %s", client_ip);
        pthread_exit(NULL);
      }

      recv_bytes += ret;
      if(buffer[recv_bytes - 1] == '\0') break;
    }

    // Check received command
    ret = parse_server_command(buffer, &received_command);
    if(ret < 0) {
      loge("Error parsing received command string");
      ret = make_response_single_arg(client_args->socket_fd, SERVER_ERROR_CODE,
                                     "Command is malformed, check that all fields are filled");
      close_connection = 1;
      break;
    }

    switch (received_command.cmd) {
    case REGISTER_SERVER_CMD:
      [...]
      break;

    case SEND_MESSAGE_SERVER_CMD: /
      [...]
      break;

    case SYNC_SERVER_CMD:
      [...]
      break;

    case LOGIN_SERVER_CMD:
      [...]
      break;

    case DEL_MESSAGE_SERVER_CMD:
      [...]
      break;

    default:
      make_response_single_arg(
        client_args->socket_fd, SERVER_ERROR_CODE, "Command given is not valid!");
      break;
    }

    if (close_connection) {
      logs("Connection with %s closed", client_ip);
			break;
    }
  }

  ret = close(client_args->socket_fd);
  if(ret < 0) loge("Cannot close the socket");

  free(client_args->address);
  free(client_args);
  logd("Connection with client halted gracefully");

  pthread_exit(NULL);
}
\end{ccode}
I singoli comandi verranno trattati nella sezione \ref{sec:clientserver}

\subsection{Gestione del database}
Il server memorizza gli utenti sia in un file di testo di valori separati da punto e virgola sia in memoria come vettore globale di \texttt{user\_t}. Esso è gestito dai metodi seguenti:
\begin{enumerate}
	\item \mintinline{c}{int add_user_to_database(user_t* user)} -- Che si occupa di aggiungere un utente al database attraverso l'allocazione in memoria dell'utente e la conseguente scrittura come riga nel file. L'aggiunta di un utente potrebbe essere concorrente, per questo si utilizza un semaforo binario per disciplinarla;
	\item \mintinline{c}{int load_database()} -- Che si occupa di scorrere il file ed effettuare un parsing delle linee attraverso la funzione di libreria \texttt{strtok\_r};
	\item \mintinline{c}{void free_database()} -- Che si occupa di rilasciare tutte le risorse utilizzate dal database.
\end{enumerate}

\subsection{Gestione delle socket}
Nel server, come nel client le funzioni di gestione socket sono di alto e basso livello. Esse sono:
\cfile[firstline=\serversocketstart,lastline=\serversocketend]{../src/server.c}

\begin{enumerate}
\item \mintinline{c}{int answer_to_client(...)} -- Consente di inviare una risposta al client traducendo il tipo di dato \texttt{server\_response\_t} in stringa e avviando il trasferimento dei byte attraverso la funzione (2);
\item \mintinline{c}{int answer_data_to_client(...)} -- Consente di inviare un buffer tramite una socket precedentemente aperta e, come nel client, anche in questo caso il segnale di \texttt{SIGPIPE} è ignorato essendo gestito come \texttt{EPIPE} della funzione \texttt{send};
\item \mintinline{c}{int make_response_single_arg(...)} -- Consente di inviare direttamente una risposta al client contente un argomento di tipo stringa.
\end{enumerate}

\section{Client/Server}
\label{sec:clientserver}

\subsection{Registrazione e login utenti}
Non appena l'utente ha inserito tutti i campi nel client viene preparato un comando da inviare al server, tradotto in stringa e inviato tramite socket aperta per l'occorrenza (come visto nella sezione \ref{subsec:clientreglog}). Nel lato server alla richiesta di connessione viene creato un nuovo thread che riceve la stringa del comando, effettua un parsing e chiama la funzione di aggiunta utente vista in precedenza. Ecco il caso dello \texttt{switch} che si occupa della registrazione:
\cfile[firstline=\serverregistercmdstart,lastline=\serverregistercmdend]{../src/server.c}

In caso di esito negativo, ovvero nome utente per esempio già esistente, campi mancanti o errori generali di aggiunta al database viene inviata immediatamente una risposta negativa, altrimenti viene inviata una risposta con esito positivo. Tutte queste risposte sono di un solo argomento: un messaggio testuale.

Il client si occuperà di ricevere la risposta e mostrare all'utente il messaggio ricevuto dal server qualsiasi sia l'esito dell'operazione.

Per quanto riguarda la fase di login essa è pressoché identica alla registrazione con l'unica differenza che il server controlla che l'utente sia registrato nel server e in caso positivo genera un token, un numero randomico, e risponde all'utente con due argomenti: il token generato e l'id dell'utente. Ecco cosa accade nello switch dell'\textit{handler} della connessione, sempre nel modulo \texttt{server.c}:
\cfile[firstline=\serverlogincmdstart,lastline=\serverlogincmdend]{../src/server.c}

Nel client questi due argomenti verranno salvati come variabili globali, in particolar modo il token verrà utilizzato in tutte le richieste successive, come si è già visto nella sezione \ref{subsec:clientreglog}.

\subsection{Invio messaggi}
Se l'utente digita l'istruzione \texttt{send} una volta effettuato il login può visualizzare l'interfaccia che consente di inviare messaggi (Figura \ref{fig:sendscreen}).

Nel client si effettua un parsing dei comandi. Se si scrive \texttt{to alice}, viene verificato nel metodo \texttt{start\_ui}, che si occupa di ottenere l'input, se i primi 2 byte corrispondono a "to". In caso positivo, il seguito dell'input, escluso lo spazio, viene salvato in una variabile e la schermata viene aggiornata cosicché il valore immesso compaia a video.

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{send_screen}
		\caption{La schermata di invio messaggi dell'applicazione client.}
		\label{fig:sendscreen}
\end{figure}

La stessa cosa vale per i comandi \texttt{subj} e \texttt{msg} per inserire oggetto e corpo del messaggio (e anche \texttt{clean} per rimuovere tutti i valori inseriti).
Il comando \texttt{send}, invece, fa sì che venga allocata una variabile di tipo \texttt{server\_command\_t} che contenga tutti i parametri del messaggio e il comando \texttt{SEND\_MESSAGE\_SERVER\_CMD}. Come si può vedere nel modulo \texttt{client\_ui.c}:
\cfile[firstline=\clientuisendcommandstart,lastline=\clientuisendcommandend]{../src/client_ui.c}

Questa variabile è poi tradotta in stringa e inviata. Al termine dell'invio si attende la risposta del server per l'esito dell'operazione. Esaminiamo le operazioni del server alla ricezione del comando di invio messaggio, nel modulo \texttt{server.c} si ha:
\cfile[firstline=\serversendcmdstart,lastline=\serversendcmdend]{../src/server.c}

Come prima cosa il server verifica se il token corrisponde a quello registrato in memoria durante la fase di login, poi verifica se esiste l'utente destinatario: in caso di fallimento è sempre inviata una risposta negativa a un singolo argomento con un messaggio. In caso di successo viene generato un nome per il file che conterrà tutti i messaggi dell'utente destinatario. Il messaggio viene quindi scritto nel file su una riga con gli argomenti separati da ";". Una riga è formata da questi parametri:

\texttt{<timestamp>;<id mittente>;<nickname mittente>;<oggetto>;<contenuto>}.

Terminata l'operazione una risposta da un singolo argomento è inviata al client.

Si noti che le operazioni sul file sono eseguite atomicamente sfruttando il semaforo presente nella struttura dati dell'utente destinatario. Non si potrebbe infatti permettere la modifica di tale file se sono in corso per esempio operazioni di rimozione messaggi o sincronizzazione.

\subsection{Ricezione e \textit{listing} dei messaggi}

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{sync_screen}
		\caption{La schermata di sincronizzazione messaggi dell'applicazione client.}
		\label{fig:syncscreen}
\end{figure}

La sincronizzazione dei messaggi avviene con il comando \texttt{sync} il quale carica la schermata di sincronizzazione messaggi (Figura \ref{fig:syncscreen}) attraverso la funzione \texttt{sync\_w()} ed esegue le attività di sincronizzazione attraverso la funzione \texttt{sync\_a()} la quale è strutturata in questo modo, nel modulo \texttt{client\_ui.c}:
\cfile[firstline=\clientuisyncastart,lastline=\clientuisyncaend]{../src/client_ui.c}

Il principio di funzionamento della funzione di sincronizzazione è il seguente:
\begin{enumerate}
	\item Viene preparato il comando \texttt{SYNC\_SERVER\_CMD} da inviare e una volta inviato si attende la risposta del server;
	\item Questa prima risposta è del tipo \texttt{<esito>;<\# messaggi>}. Quindi l'unico argomento, il numero di messaggi, viene convertito a intero nel client e utilizzato nel ciclo di ricezione successivo. Il server infatti a questo invierà tante risposte quanti sono i messaggi per l'utente, e il client eseguirà la funzione di ricezione dati \texttt{receive\_data} altrettante volte. Tutte le stringhe ricevute (una riga per messaggio, con gli argomenti del separati dal ";") sono scritte immediatamente nel file dei messaggi del client;
	\item Nella variabile \texttt{response\_message} è scritto un messaggio che verrà visualizzato nella schermata sincronizzazione con l'esito dell'operazione.
\end{enumerate}
In caso di errore è semplicemente inviato un messaggio d'errore.

Nella sorgente del server è possibile vedere come prima di effettuare l'invio sequenziale dei messaggi si verifica innanzitutto che il token dell'utente sia valido, poi viene generato il nome del file in cui sono contenuti i messaggi dell'utente e si tenta di aprire tale file: se questo è inesistente è immediatamente inviato un messaggio con il valore "0", se invece questo esiste vengono prima contate tutte le linee e inviata la risposta al client con il numero calcolato, poi una volta riposizionato il puntatore all'inizio del file, viene letta riga per riga e inviata al client con la funzione \texttt{answer\_data\_to\_client}.

Tutte le operazioni che interessano il file sono atomiche grazie alla \textit{wait} sul semaforo binario del singolo utente come si può vedere nella riga:

\mintinline{c}{sem_wait(&db[user_id]->messages_write_sem);}

Ecco come è strutturato il \texttt{case} relativo nel modulo \texttt{server.c}:
\cfile[firstline=\serversynccmdstart,lastline=\serversynccmdend]{../src/server.c}

I messaggi ricevuti, dopo la sincronizzazione, vengono visualizzati (Figura \ref{fig:listscreen}) con il comando \texttt{list} che chiama la funzione del modulo \texttt{client\_ui.c} \texttt{void list\_w()}.
\cfile[firstline=\clientuilistwstart,lastline=\clientuilistwend]{../src/client_ui.c}

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{list_screen}
		\caption{La schermata di \textit{listing} dei messaggi dell'applicazione client.}
		\label{fig:listscreen}
\end{figure}

La funzione fondamentalmente carica il file dei messaggi dell'utente, il cui nome viene generato come \texttt{client\_files/messages-0} dove la cifra finale è l'id univoco del cliente (se il file non esiste ovviamente non ci sono messaggi per l'utente). A questo punto ogni riga, che ricordiamo rappresenta un messaggio i cui argomenti sono separati da ";", viene tradotta in una matrice di argomenti attraverso la funzione \texttt{generic\_parser} poi stampata formattata a video dalla \texttt{prints}. Viene poi stampata una linea continua di "-" per separare i messaggi e infine liberata la memoria allocata dal parser.

In questa occasione il timestamp unix della data di invio del messaggio è tradotto in una versione \textit{human readable} dalla chiamata alla funzione di libreria \texttt{strftime}.

\subsection{Eliminazione messaggi}
La funzione di eliminazione messaggi è fruibile attraverso il comando \texttt{del <\#>} nella schermata di \textit{listing} dei messaggi. Nel client tale funzione si occupa solamente di inviare un comando al server con il numero del messaggio da eliminare, attendere la risposta e sincronizzare nuovamente i messaggi con il server.

Nel lato server la funzione è decisamente più complessa. Essa infatti richiede innanzitutto il caricamento di tutti i messaggi dell'utente in memoria escluso il messaggio da eliminare (dopo aver generato il nome del file come visto precedentemente), poi tutti i messaggi vengono scritti nuovamente sfruttando la riapertura del file in modalità scrittura (la quale causa il troncamento del file stesso). Al termine dell'operazione è inviata un risposta al client con l'esito dell'operazione. Anche in questo caso si utilizza il semaforo associato all'utente per rendere atomiche le operazioni di scrittura.

Il \texttt{case} nel server è così strutturato:
\cfile[firstline=\serverdelcmdstart,lastline=\serverdelcmdend]{../src/server.c}

Si noti che nel caso in cui il numero del messaggio da eliminare ecceda quello dei messaggi disponibili, non ci sono messaggi nel file, oppure si verifica un errore nell'apertura del file, è inviata una risposta negativa al client e re-incrementato il semaforo per l'accesso al file. Al termine di tali operazioni la connessione con il client è chiusa.

\section{Problemi riscontrati e relativa risoluzione}
\subsection{\texttt{memcpy} e il network byte order}
\label{subsec:memcpybyteorder}
Nel codice applicativo del server, inizialmente, la funzione copiava la struttura dati \texttt{sockaddr\_in} con \texttt{memcpy} e la passava al thread che gestiva la connessione. Quando però nel thread si provava a convertire l'indirizzo IP questo appariva in ordine sparso. La \texttt{memcpy} non inverte il \textit{byte ordering} ma un mancato allineamento della memoria può causare un'errata "interpretazione" dei byte se la \textit{endianness} è diversa da quella della macchina~\cite{cpp1}.

\chapter{Manuale operativo}

\section{Compilazione sorgenti}
Per la compilazione dei sorgenti è necessario eseguire il comando \texttt{make} nella directory principale del progetto, dove risiede il \texttt{Makefile}. Il comando compilerà nella directory \texttt{bin/} gli eseguibili \texttt{client} e \texttt{server}.

Si può anche scegliere di compilare separatamente i due eseguibili con i comandi \texttt{make bin/client} e \texttt{make bin/server}.

I comandi \texttt{make bin/test} e \texttt{make bin/testui} consentono di compilare due eseguibili di test, il primo di funzioni generiche e il secondo della UI.

\section{Utilizzo dell'applicazione}
Il server può essere lanciato semplicemente avviando l'eseguibile \texttt{./server} dalla directory \texttt{bin/}.

Per il client il comando \texttt{./client --register} avvia la procedura interattiva di registrazione. Effettuata la registrazione il comando \texttt{./client --login} avvia la procedura di login e in caso di successo avvia l'ambiente interattivo di gestione dei messaggi.

Nell'ambiente interattivo (Figura \ref{fig:homescreen} a pagina \pageref{fig:homescreen}) si possono utilizzare i seguenti comandi:
\begin{enumerate}
	\item \texttt{list} -- apre la schermata di visualizzazione messaggi; scaricati (Figura \ref{fig:listscreen} a pagina \pageref{fig:listscreen}). All'interno di questa schermata possono essere utilizzati i comandi:
	\begin{enumerate}
		\item \texttt{del \#} -- elimina un messaggio dove \# è il numero del messaggio da eliminare;
		\item \texttt{sync} -- apre la schermata di sincronizzazione e avvia la sincronizzazione;
		\item \texttt{back} -- per tornare alla schermata principale;
	\end{enumerate}
	\item \texttt{sync} -- apre la schermata di sincronizzazione (Figura \ref{fig:syncscreen} a pagina \pageref{fig:syncscreen}) e avvia la sincronizzazione. All'interno di questa schermata possono essere utilizzati i comandi:
	\begin{enumerate}
		\item \texttt{send} -- apre la schermata di invio messaggio;
		\item \texttt{back} -- torna alla schermata principale;
	\end{enumerate}
	\item \texttt{send} -- apre la schermata di invio messaggio (Figura \ref{fig:sendscreen} a pagina \pageref{fig:sendscreen}). All'interno di questa schermata possono essere utilizzati i comandi:
	\begin{enumerate}
		\item \texttt{to <username>} -- il comando permette di aggiungere il destinatario al messaggio;
		\item \texttt{subj <oggetto>} -- aggiunge l'oggetto al messaggio;
		\item \texttt{msg <contenuto>} -- aggiunge il contenuto al messaggio:
		\item \texttt{send} -- invia il messaggio;
		\item \texttt{clean} -- elimina tutti i dati inseriti;
	\end{enumerate}
	\item \texttt{exit} -- chiude l'applicazione. Questo comando è eseguibile ovunque.
\end{enumerate}

\chapter{Sorgenti}

\section{Server}
\subsection{\texttt{server.h}}
\cfile{../include/server.h}
\subsection{\texttt{server.c}}
\cfile{../src/server.c}

\section{Client}
\subsection{\texttt{client.h}}
\cfile{../include/client.h}
\subsection{\texttt{client.c}}
\cfile{../src/client.c}
\subsection{\texttt{client\_ui.c}}
\cfile{../src/client_ui.c}

\section{Utilities}
\subsection{\texttt{log.h}}
\cfile{../include/log.h}
\subsection{\texttt{log.c}}
\cfile{../src/log.c}
\subsection{\texttt{ui.h}}
\cfile{../include/ui.h}
\subsection{\texttt{ui.c}}
\cfile{../src/ui.c}

\section{Testing}
\subsection{\texttt{test.c}}
\cfile{../test/test.c}
\subsection{\texttt{testui.c}}
\cfile{../test/testui.c}

\appendix
\listoffigures

\backmatter
\printbibliography

\end{document}
